%%%%%%%%%%%%%%
% Fichero: uclmTFGesy.sty
% Autor: Jesús Salido Tercero (http://www.uclm.es/profesorado/jsalido)
% Fecha (creación): Febrero 2018 
% Revisión: febrero 2020
% Descripción: Paquete para el TFG de la ESI-UCLM
% (Escuela Sup. de Informática, UCLM). Creada para el curso 
% “LaTeX esencial para preparación de TFG, Tesis y otros documentos 
% académicos” (Esc. Sup. Informática-UCLM)
%
% Opciones:
% 	spanish (defecto)	: Idioma español como pral. del texto.
%	english				: Idioma inglés como pral. del texto.
%	autor, autora		: Prefijo empleado en las portadas para el autor.
%	tutor, tutora		: Prefijo empleado en las portadas para el autor.
%   cotutor, cotutora	: Prefijo empleado en las portadas para el autor.
%   pageonfooter		: Ubicación de número de página centrado en pie.
%%%%%%%%%%%%%%%%

% -------------------------
% OJO: No cambiar a menos que sepa qué está haciendo exactamente.
% -------------------------

% -------------------------
% COMANDOS OPCIONALES PROPORCIONADOS:
% OP-Opcional
% RE-Recomendado
%
% Comandos de generación automática de portadas
% \portadaTFG, \portadaTFG*{ficheroPDF}: Página de portada
% \portillaTFG, \portadillaTFG*{ficheroPDF}: Página de contraportada
% \tribunalTFG, \tribunalTFG*{ficheroPDF}: Página de tribunal
% \dedicado{texto}: Dedicatoria
% \creditos{texto}{fichero gráfico de licencia}
%
% Comandos para definir variables con los datos del documento.
%
% OP-\nodivide[penalty]			: Penaliza la división de palabras. Máx. 
%								: (n=10000) sin arg.
% OP-\nowidowandorphan[penalty] : Penaliza las viudas y huérfanas. (sólo si necesario)
% OP-\nodividenotes[penalty]	: Penaliza la división de notas al pié entre págs.	(sólo si necesario)	
% OP-\savepagecnt				: Salva en un contador interno el nº de pág. actual
% OP-\contpagination			: Recupera el valor de pág. previamente salvado en el cont. interno.
% OP-\tecla{texto}				: Genera un borde de tecla en torno al 
%texto		
%
% -------------------------

\ProvidesPackage{uclmTFGesi} % Nombre del paquete

\usepackage{parskip}  % Control de espaciado entre párrafos

%--- Procesamiento de opciones de paquete
\newif\ifspanish\spanishfalse % Condicional para manejo del idioma
\DeclareOption{spanish}{\spanishtrue
    \setlength{\parindent}{15pt}
}  % Opción: Idioma español
\newif\ifpageonfooter\pageonfooterfalse % Condicional poner número de página en pie
\DeclareOption{pageonfooter}{\pageonfootertrue}
\DeclareOption{autor}{\newcommand{\@pautor}{Autor}} % Opción: Autor
\DeclareOption{autora}{\renewcommand{\@pautor}{Autora}} % Opción: Autora
\DeclareOption{tutor}{\newcommand{\@ptutor}{Tutor}} % Opción: Tutor
\DeclareOption{tutora}{\renewcommand{\@ptutor}{Tutora}} % Opción: Tutora
\DeclareOption{cotutor}{\newcommand{\@pcotutor}{Co-Tutor}} % Opción: Tutor
\DeclareOption{cotutora}{\renewcommand{\@pcotutor}{Co-Tutora}} % Opción: 
\DeclareOption{english}{\spanishfalse % Opción: Idioma inglés
	\renewcommand{\@pautor}{Author}
	\renewcommand{\@ptutor}{Supervisor}
	\renewcommand{\@pcotutor}{Co-supervisor}
    \setlength{\parindent}{0pt}
}
%Tutora
\ExecuteOptions{spanish,autora,tutora,cotutor} % Opción por defecto
\ProcessOptions\relax % Fin de procesamiento de opciones
%---



%--- Definición de colores
% Este paquete debe cargarse antes de que xcolor sea cargado por otro paquete sin estas
% opciones -> genera errores.
% Revisar la documentación del paquete para ver los nombres de colores predefinidos.
\usepackage[%
	usenames,
	dvipsnames,
	svgnames,
	x11names,
	table
]{xcolor}

% Color especial definido para los hiperenlaces
\definecolor{palered}{rgb}{0.78, 0.03, 0.08} % dvipsname harvardcrimson
\definecolor{UCLMred}{cmyk}{0.0, 1.0, 0.65, 0.28} % UCLM red
%---


\usepackage{url} 		% Para escritura de URL
\urlstyle{sf}			% Estilo sans serif para URLs

\usepackage{fancyhdr}	% Ajuste de cabeceras y pies
\usepackage{titlesec}	% Ajustes de títulos de secciones
\usepackage{sectsty}	% Ajustes de títulos
\usepackage{tikz}		% Gráficos avanzados en LaTeX
% OJO: El paquete sectsty genera warnings relativos a los comandos \underline \underbar. No es preciso prestarle excesiva atención pues el resultado es válido. El único modo de evitarlo sería sustituir el paquete sectsty y evitar su empleo.



%--- Paquetes para listas y organización de texto
%\usepackage{parskip}	% Para ajustes de indentación y espacio entre párrafos
\usepackage{enumitem} 	% Control de listas
\setlist{nolistsep} 	% Separación de ítems en listas
\usepackage{multicol}	% Texto en varias columnas


\usepackage[autostyle]{csquotes}


%--- Generación de hiperenlaces
\usepackage[
	pdftex,
	breaklinks,			% Permite que los links ocupen más de una línea
%	hidelinks,			% Oculta el color y borde de los links
	colorlinks=true,	% Pone color en los link o un borde
	linkcolor=black,	% Color de los links
	anchorcolor=palered, 
	citecolor=blue, 
	filecolor=palered, 
	menucolor=palered, 
	urlcolor=palered,
	bookmarksnumbered=true % Incluye números en bookmarks
]{hyperref}


\usepackage{pdfpages}  % Permite inclusión de páginas de un PDF


%--- Paquetes especiales para Informática
\usepackage{listings}	% Inclusión de listados de código
\usepackage[% Inclusión de algoritmos
	lined,
	boxruled,
	algochapter,
	commentsnumbered,
\ifspanish
	spanish
\else
	english
\fi
]{algorithm2e} 



% -------------------------
% AJUSTE DE CABECERA Y PIE DE PÁGINA (paquete fancyhdr)
% -------------------------
\fancyhf{} % Reset de la cabecera y pie
% En las páginas impares, parte izquierda del encabezado, aparecerá el nombre de capítulo
\fancyhead[LO]{\sffamily\leftmark} 
% En las páginas pares, parte derecha del encabezado, aparecerá el nombre de sección
\fancyhead[RE]{\sffamily\rightmark} 

\ifpageonfooter
% Números de página en el pie de página y centrado
	\fancyfoot[C]{\sffamily\thepage}
\else
% Números de página en las esquinas de los encabezados
	\fancyhead[RO,LE]{\sffamily\thepage}
\fi


% Formato para el capítulo: N. Nombre
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\textbf{\thechapter.#1}}{}}
% Formato para la sección: N.M. Nombre
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\textbf{\thesection. #1}}} 

% Ancho de la línea horizontal bajo el encabezado
\renewcommand{\headrulewidth}{0.6pt} 
% Ancho de la línea horizontal sobre el pie (en este ejemplo está vacío)
%\renewcommand{\footrulewidth}{0.6pt} 

%\setlength{\headheight}{16pt} % Por defecto \headheight 12pt, pero se agranda al emplear fancyhdr
\setlength{\headheight}{1.5\headheight} % Aumenta la altura del encabezado en una vez y media

% Evita que la última página de cap. tenga cabecera y pie 
% si dicha página está en blanco (para clase book)
%\makeatletter
\def\cleardoublepage{\clearpage\if@twoside
\ifodd\c@page
\else\hbox{}\thispagestyle{empty}\newpage
\if@twocolumn\hbox{}\newpage\fi\fi\fi}
%\makeatother
% -------------------------



% -------------------------
% CONFIGURACIÓN INICIO CAPÍTULOS (paquete titlesec)
% -------------------------
\newcommand{\bigrule}{\titlerule[0.5mm]}

\titleformat{\chapter}[display] % cambiamos el formato de los capítulos
{\bfseries\Huge\sffamily} % por defecto se usarán caracteres de tamaño \Huge en negrita y familia sans serif
{% contenido de la etiqueta
\titlerule % línea horizontal
\filleft % texto alineado a la derecha
\Large{\MakeUppercase\chaptertitlename}\ % "Capítulo" o "Apéndice" en tamaño \Large en lugar de \Huge
\Large\thechapter} % número de capítulo en tamaño \Large
{0mm} % espacio mínimo entre etiqueta y cuerpo
{\filleft\MakeUppercase} % texto del cuerpo alineado a la derecha
[\vspace{0.5mm} \bigrule] % después del cuerpo, dejar espacio vertical y trazar línea horizontal gruesa
% -------------------------



% -------------------------
% TIPO DE LETRA EMPLEADO EN TÍTULOS DE SECCIONES (paquete sectsty)
% -------------------------
\sectionfont{\sffamily\bfseries\MakeUppercase}
\subsectionfont{\sffamily\bfseries}
\subsubsectionfont{\sffamily\bfseries}
% -------------------------



% -------------------------
% AJUSTES PARA LISTADOS DE CÓDIGO (paquete listings)
% -------------------------
% Definición incluida para que puedan interprestarse correctamente los caracteres unicode incluidos en las porciones de código. El problema deriva de que el paquete listings sólo reconoce la codificación de caracteres con 1 byte.
% -------------------------
\lstset{inputencoding=utf8,
	extendedchars=true,
	literate=%
	{á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
	{Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
	{à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
	{À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
	{ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
	{Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
	{â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
	{Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
	{œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
	{ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
	{ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
	{€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
	{»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
	{¡}{{\textexclamdown}}1
}

\definecolor{lbcolor}{rgb}{0.9,0.9,0.9} 
% Las opciones aquí incluidas deben servir de ejemplo, ya que para una lista exhaustiva se debe consultar la documentación del paquete.
\lstset{ % Estilo por defecto
	belowcaptionskip=5pt, % Espacio bajo el título
	basicstyle={\footnotesize\ttfamily}, % Estilo básico para el texto
	%stringstyle=\textsl,        % Estilo para las cadenas
	stringstyle={\color{Red1}\ttfamily\bfseries},
	commentstyle={\color{Green4}\sffamily\bfseries},% Estilo para los comentarios
	keywordstyle={\color{Blue1}\bfseries},% Estilo para las palabras clave
	%	keywordstyle=[1]\textbf,    % Posibilidad de particularizar el estilo 
	%	keywordstyle=[2]\textbf,    %
	%	keywordstyle=[3]\textbf,    %
	%	keywordstyle=[4]\textbf,    %
	%	deletekeywords={}, 			% Quita keywords separadas por comas
	captionpos=t,               % Ajusta la posición de títulos 
	numbers=left,               % Posición de números de línea
	numberstyle={\color{DarkSlateGray}\tiny\sffamily\bfseries},          % Tamaño del número de línea
	numberfirstline=false,
	firstnumber=1, 				%  Nº de la primera línea
	stepnumber=1,               % Paso de línea numerada
	numbersep=10pt,             % Separación del texto al número de línea
	tabsize=2,                  % Tamaño del tabulador
	extendedchars=true,         % Gestiona en empleo de caracteres 	
	%	extendedchars=\true,        % Gestiona en empleo de caracteres extendidos utf8 % Hack-
	texcl=true,				    % Necesario para unicode en los comentarios
	breaklines=true,            % Ajusta división automática de líneas
	breakatwhitespace=true,     % Indica si la división automática sólo ocurre en los espacios en blanco
	frame=single,               % none, leftline, topline, bottomline, lines, single, shadowbox 
	frameround=tttt, 			% Redondea los bordes del frame
	rulecolor={\color{DarkSlateGray}},    % Color del frame
	showspaces=false,           % Muestra espacios en blanco
	showtabs=false,             % Muestra tabuladores
	showstringspaces=true,      % Muestra espacios en blanco en las cadenas        
	xleftmargin=1cm,xrightmargin=1cm,
	breaklines=true,
	postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space}, % Flecha al saltar de linea
	prebreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookleftarrow$}\space}, % Flecha al saltar de linea	%	framexleftmargin=17pt
	%	framexrightmargin=5pt,
	%	framexbottommargin=4pt,
	%backgroundcolor={\color{Lavender}} % Color del fondo
	%backgroundcolor={\color{FloralWhite}} % Color del fondo
	backgroundcolor={\color{lbcolor}}
}


% Algunos ejemplos de definiciones de estilos.
% Para ajustar los colores se recomienda echar un vistazo al manual de xcolor donde están todos los colores predefinidos con sus nombres.
% OJO: Algunos de los ejemplos suministrados en los comentarios no han sido depurados.

\lstdefinestyle{consola}{%
	basicstyle={\color{black}\scriptsize\bf\ttfamily},
	backgroundcolor={\color{lbcolor}},
	frame=none,
	showspaces=false
}

\lstdefinestyle{C-ruled}{%
	language=C,
	frame=L,
	rulesep=.1pt,
	rulecolor=\color{black}
}

\lstdefinestyle{C-color}{%
  	breaklines=true,
  	language=C,
  	basicstyle=\scriptsize,
  	keywordstyle=\bfseries\color{green!40!black},
  	commentstyle=\itshape\color{purple!40!black},
  	identifierstyle=\color{blue},
  	stringstyle=\color{orange}
}

\lstdefinestyle{Java-color}{%
	basicstyle=\scriptsize,
	language=Java,
  	keywordstyle=\color{blue},
  	commentstyle=\color{DarkGreen},
  	stringstyle=\color{DarkOrchid}
}

\lstdefinestyle{Python-color}{%
	language=Python,
	basicstyle=\scriptsize,
	otherkeywords={self},          
	keywordstyle=\bfseries\color{NavyBlue},
	emphstyle=\bfseries\color{DarkRed},    
	stringstyle=\color{ForestGreen}
}

\lstdefinestyle{Matlab-color}{%
	basicstyle=\scriptsize,
	language=Matlab,
  	keywordstyle=\color{blue},
  	commentstyle=\color{DarkGreen},
  	stringstyle=\color{DarkOrchid}
}

%JSON
\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\definecolor{numb}{RGB}{106, 109, 32}
\definecolor{string}{rgb}{0.64,0.08,0.08}

\lstdefinelanguage{json}{
    numbers=left,
    numberstyle={\color{DarkSlateGray}\tiny\sffamily\bfseries},
    frame=single,
    rulecolor=\color{black},
    showspaces=false,
    showtabs=false,
    breaklines=true,
    postbreak=\raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\color{gray}\hookrightarrow\space}},
    breakatwhitespace=true,
    basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
    upquote=true,
    morestring=[b]",
    stringstyle=\color{string},
    literate=
     *{0}{{{\color{numb}0}}}{1}
      {1}{{{\color{numb}1}}}{1}
      {2}{{{\color{numb}2}}}{1}
      {3}{{{\color{numb}3}}}{1}
      {4}{{{\color{numb}4}}}{1}
      {5}{{{\color{numb}5}}}{1}
      {6}{{{\color{numb}6}}}{1}
      {7}{{{\color{numb}7}}}{1}
      {8}{{{\color{numb}8}}}{1}
      {9}{{{\color{numb}9}}}{1}
      {\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
      {\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
      {[}{{{\color{delim}{[}}}}{1}
      {]}{{{\color{delim}{]}}}}{1},
}



%\lstdefinestyle{CSharp}{%
%	basicstyle=\scriptsize
%	language=[Sharp]C,
%	escapeinside={(*@}{@*)},
%	keywordstyle=\bfseries
%}

%\lstdefinestyle{C++-color}{%
%  	breaklines=true,
%  	language=C++,
%  	basicstyle=\scriptsize,
%  	keywordstyle=\bfseries\color{green!40!black},
%  	commentstyle=\itshape\color{purple!40!black},
%  	identifierstyle=\color{blue},
%  	stringstyle=\color{orange}
%}
	
%\lstdefinestyle{PHP-color}{%
%	basicstyle=\scriptsize,
%	language=PHP,
%	keywordstyle    = \color{DarkBlue},
%  	stringstyle     = \color{red},
%  	identifierstyle = \color{DarkGreen},
%  	commentstyle    = \color{gray},
%  	emph            =[1]{php},
%  	emphstyle       =[1]\color{black},
%  	emph            =[2]{if,and,or,else},
%  	emphstyle       =[2]\color{Gold}
%}
	
\lstdefinestyle{Latex-color}{%
	language=[LaTeX]{Tex},
    basicstyle=\scriptsize,
    commentstyle=\color{DarkGreen},
    identifierstyle=\color{black},
    literate={\$}{{{\bfseries\color{Dandelion}\$}}}1, % Colorea el simbolo dollar
    alsoletter={\\,*,\&},
    emph =[1]{\\begin,\\end,\\caption,\\label,\\centering,\\FloatBarrier,
              \\lstinputlisting,\\scalefont,\\addplot,\\input,
              \\legend,\\item,\\subitem,\\includegraphics,\\textwidth,
              \\section,\\subsection,\\subsubsection,\\paragraph,
              \\cite,\\citet,\\citep,\\gls,\\bibliographystyle,\\url,
              \\citet*,\\citep*,\\todo,\\missingfigure,\\footnote},
 	emphstyle =[1]\bfseries\color{RoyalBlue},
  	emph = [2]{equation,subequations,eqnarray,figure,subfigure,
  			   condiciones,flalign,tikzpicture,axis,lstlisting,
  			   itemize,description
  			   },
  	emphstyle =[2]\bfseries,
    numbers=none
}

%\lstdefinestyle{R-color}{%
%	language=R,                     
%  	basicstyle=\scriptsize,
%  	keywordstyle=\bfseries\color{RoyalBlue}, 
%  	commentstyle=\color{YellowGreen},
%  	stringstyle=\color{ForestGreen}  
%}
% -------------------------



% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% COMANDOS DE USUARIO
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% -------------------------
% Ajustes para el idioma español.
% EDITAR: Sólo si es necesario.
% NOTA: Al cambiar de idioma las def. de títulos se reinician.
\newcommand{\setindexnames}{%
	\ifspanish
		%--- No necesarios al añadir la opción es-tabla para babel.
		%\renewcommand{\tablename}{Tabla} % Se sustituye 'Cuadro' por 'Tabla'
		%\renewcommand{\listtablename}{Índice de tablas}
		%---
		\renewcommand{\lstlistingname}{Listado}
		\renewcommand{\lstlistlistingname}{Índice de listados}
		\SetAlgorithmName{Algoritmo}{Alg}{Índice de algoritmos}
		% Modififica las macros \algorithmcfname y \listalgoritmcfname
		\renewcommand{\appendixname}{Anexo}
		\renewcommand{\bibname}{Bibliografía}
		\renewcommand{\indexname}{Índice temático}
		% OJO: Macros para tratamiento correcto de comentarios con % en listados Matlab
		% (sólo necesario si se desea incluir código Matlab)
        % \makeatletter
		\def\spanishplainpercent{\let\es@sppercent\@empty}
		\def\spanishpercent{\def\es@sppercent{\unskip\textormath{$\m@th\,$}{\,}}}
		% \makeatother
	\else
		% Se incluye la misma definción sin efecto para que al mantenerla en otros idiomas no produzca error.
		\def\spanishplainpercent{}
		\def\spanishpercent{}		
	\fi
}
 
 
% -------------------------
% DEFINICIÓN DE DATOS DEL DOCUMENTO
%\makeatletter % Estas declaraciones son precisas fuera del paquete
\newcommand{\tituloPrimera}[1]{\newcommand{\@tituloPrimera}{#1}}
\newcommand{\tituloSegunda}[1]{\newcommand{\@tituloSegunda}{#1}}
\newcommand{\titulo}[1]{\newcommand{\@titulo}{#1}\renewcommand{\@title}{#1}}
\newcommand{\tipoDoc}[1]{\newcommand{\@tipoDoc}{#1}}
\newcommand{\autor}[1]{\newcommand{\@autor}{#1}\renewcommand{\@author}{#1}}
\newcommand{\email}[1]{\newcommand{\@email}{\url{#1}}}
\newcommand{\director}[1]{\newcommand{\@director}{#1}}
\newcommand{\codirector}[1]{\newcommand{\@codirector}{#1}}
\newcommand{\tutor}[1]{\newcommand{\@tutor}{#1}}
\newcommand{\cotutor}[1]{\newcommand{\@cotutor}{#1}}
\newcommand{\instEdu}[1]{\newcommand{\@instEdu}{#1}}
\newcommand{\centroEdu}[1]{\newcommand{\@centroEdu}{#1}}
\newcommand{\deptoEduPrimera}[1]{\newcommand{\@deptoEduPrimera}{#1}}
\newcommand{\deptoEduSegunda}[1]{\newcommand{\@deptoEduSegunda}{#1}}
\newcommand{\escudo}[1]{\newcommand{\@escudo}{#1}}
\newcommand{\titulacion}[1]{\newcommand{\@titulacion}{#1}}
\newcommand{\especialidad}[1]{\newcommand{\@especialidad}{#1}}
\newcommand{\fechaDef}[1]{\newcommand{\@fechaDef}{#1}}
\newcommand{\mesDef}[1]{\newcommand{\@mesDef}{#1}}
\newcommand{\yearDef}[1]{\newcommand{\@yearDef}{#1}}
\newcommand{\lugarDef}[1]{\newcommand{\@lugarDef}{#1}}
%\makeatother
% -------------------------



% -------------------------
% PORTADA (TFG)
% -------------------------
%\makeatletter
%\newcommand{\portadaTFG}{%
%	\begin{titlepage}
%		\begin{center}
%			\includegraphics[width=4cm]{\@escudo}\vspace{1cm}
%			
%			{\LARGE \textbf{\@instEdu\\[1.5\parskip]
%					\@centroEdu\\[2cm]
%					\@titulacion}}\\[0.5cm]
%			\ifdefined\@especialidad{\large \textbf{\@especialidad}}\\[1.5cm]
%			\else \phantom{\large \textbf{Especialidad}}\\[1.5cm]
%			\fi
%			{\LARGE \textbf{\@tipoDoc}}\\[1cm]
%			
%			{\LARGE \@tituloPrimera}\\ \smallskip%			
%			\ifdefined\@tituloSegunda{\LARGE	\@tituloSegunda}\\[3cm]
%			\else \phantom{\LARGE	Título}\\[3cm]
%			\fi
%			
%			{\Large \@autor}\vfill%
%		\end{center}
%		
%		\begin{flushright}
%			{\Large \@fechaDef}
%		\end{flushright}
%		
%		\cleardoublepage
%\end{titlepage}}

% NOTA: Modificación para incluir una versión estrella que permita indicar el fichero PDF de portada
%\def\foo{\@ifstar\@foo\@@foo}
%\def\@foo#1{...}
%\def\@@foo#1{...}
\def\portadaTFG{\@ifstar\@portada\@@portada}% 

% 
\def\@@portada{ % Versión de macro sin estrella
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=4cm]{\@escudo}\vspace{1cm}
			
			{\LARGE \textbf{\@instEdu\\[1.5\parskip]
					\@centroEdu\\[2cm]
					\@titulacion}}\\[0.5cm]
			\ifdefined\@especialidad{\large \textbf{\@especialidad}}\\[1.5cm]
			\else \phantom{\large \textbf{Especialidad}}\\[1.5cm]
			\fi
			{\LARGE \textbf{\@tipoDoc}}\\[1cm]
			
			{\LARGE \@tituloPrimera}\\ \smallskip%			
			\ifdefined\@tituloSegunda{\LARGE \@tituloSegunda}\\[3cm]
			\else \phantom{\LARGE	Título}\\[3cm]
			\fi
			
			{\Large \@autor}\vfill%
		\end{center}
		
		\begin{flushright}
			{\Large \@fechaDef}
		\end{flushright}
		
		\cleardoublepage
\end{titlepage}}

\def\@portada#1{\includepdf{#1}} % Versión de macro con estrella.
%\makeatother
% -------------------------



% -------------------------
% PÁGINA INICIAL (TFG, es como la portada, añade Director/es o Tutor)
% -------------------------
%\makeatletter
\def\portadillaTFG{\@ifstar\@portadillaTFG\@@portadillaTFG}% 

% 
\def\@@portadillaTFG{ % Versión de macro sin estrella
	\begin{center}
		\includegraphics[width=3.5cm]{\@escudo}\\[1.5cm]
		
		{\LARGE \textbf{\@instEdu \\[1.5\parskip]
				\@centroEdu}}\\[0.5cm]
		{\Large \textbf{\@deptoEduPrimera}}\\ \smallskip%
		\ifdefined\@deptoEduSegunda{\Large\textbf{\@deptoEduSegunda}}\\[0.5cm]
		\else \phantom{\Large\textbf{Departamento}}\\[0.5cm]
		\fi
		\ifdefined\@especialidad{\large \textbf{\@especialidad}}\\[1.5cm]
		\else \phantom{\large \textbf{Especialidad}}\\[1.5cm]
		\fi
		
		{\LARGE \textbf{\@tipoDoc}}\\[1cm]
		
		
		{\LARGE \textbf{\@tituloPrimera}}\\ \smallskip%		
		\ifdefined\@tituloSegunda{\LARGE \textbf{\@tituloSegunda}}\\[3cm]
		\else \phantom{\LARGE \textbf{Título}}\\[3cm]
		\fi
	\end{center}
	
	\begin{flushleft}
		{\Large \@pautor: \@autor} \\ \bigskip%
		{\Large \@ptutor: \@tutor} \\ \bigskip%
		% Si hay definido un co-tutor se añade automáticamente la línea siguiente
		\ifdefined\@cotutor {\Large \@pcotutor: \@cotutor} 
		\else \phantom{\Large Co-tutor} 
		\fi 
	\end{flushleft}
	\vfill%
	
	\begin{flushright}
		{\Large \@fechaDef}
	\end{flushright}
	
	\newpage%
}

\def\@portadillaTFG#1{\includepdf{#1}} % Versión de macro con estrella.
%\makeatother
% -------------------------



% -------------------------
% PÁGINA TRIBUNAL (TFG)
% -------------------------
%\makeatletter
\def\tribunalTFG{\@ifstar\@tribunalTFG\@@tribunalTFG}% 

% 
\def\@@tribunalTFG{ % Versión de macro sin estrella
	{\flushright \LARGE \textsc{Tribunal:}}
	
	\vspace*{\stretch{0.5}}
	\hspace*{1cm}{\Large Presidente: \hrulefill}
	
	\vspace*{\stretch{0.5}}
	\hspace*{1cm}{\Large Vocal: \hrulefill}
	
	\vspace*{\stretch{0.5}}
	\hspace*{1cm}{\Large Secretario: \hrulefill}
	
	\vspace*{\stretch{0.5}}
	{\flushright \LARGE \textsc{Fecha de defensa:} \hrulefill}
	
	\vspace*{\stretch{1.5}}
	{\flushright \LARGE \textsc{Calificación:} \hrulefill}
	
	\vspace*{\stretch{2.5}}
	\begin{center}
		\begin{tabularx}{\linewidth}{X X X}
			{\large \textsc{Presidente}} & {\large \textsc{Vocal}} & {\large \textsc{Secretario}}\\[2.5cm]
			Fdo.: & Fdo.: & Fdo.:		
		\end{tabularx}
	\end{center}
	\cleardoublepage
}

\def\@tribunalTFG#1{\includepdf{#1}} % Versión de macro con estrella.
%\makeatother
% -------------------------



% -------------------------
% INCLUSIÓN DE DEDICATORIA
% -------------------------
% Con la opción stretch se puede colocar verticalmente la dedicatoria de forma relativa para que quede el doble de espacio por debajo que por encima
\newcommand{\dedicado}[1]{ % Dedicatoria
	\null\vspace{\stretch{1}}
	\begin{flushright}
	\emph{#1}
	\end{flushright}
	\vspace{\stretch{2}}\null
	\cleardoublepage
}
% -------------------------



% -------------------------
% CRÉDITOS Y LICENCIA (opcional, 1 pág.)
% -------------------------
% Todas las obras en gral. deberían presentar información relativa a la propiedad intelectual del contenido y condiciones bajo las cuales se puede distribuir y reproducir
%\makeatletter
\newcommand{\creditos}[2]{%
	\ifspanish
		\selectlanguage{spanish}% Emplea idioma español
	\else
		\selectlanguage{english}% Emplea idioma inglés
	\fi
	\null\vspace{6cm}
	{\small \noindent \@titulo\\
	\textcopyright{} \@autor, \@yearDef\\[1cm]
	#1}\\[0.5cm]
	\includegraphics[width=0.15\linewidth]{#2}
	
	\clearpage
}
%\makeatother
% -------------------------


% -------------------------
% PORTADA ANEXOS (opcional)
% -------------------------
\newcommand{\portadaAnexos}{
	\ifspanish
		\part*{\sffamily ANEXOS}
	\else
		\part*{\sffamily APPENDICES}
	\fi
}

% -------------------------
% COMANDO \tecla
% -------------------------
% (Nota: Sustituido en la última versión por paquete "menukeys")
%
% Para crear indicaciones de pulsación de teclas
\usetikzlibrary{shadows} % Necesario para poder crear nuevo comando de indicación de pulsación de tecla.
\newcommand*\tecla[1]{%   
  \tikz[baseline=(key.base)]
    \node[%
      draw,
      fill=white,
      drop shadow={%
	      shadow xshift=0.25ex,
	      shadow yshift=-0.25ex,
	      fill=black,
	      opacity=0.75
      },
      rectangle,
      rounded corners=2pt,
      inner sep=1pt,
      line width=0.5pt,
      font=\scriptsize\sffamily
    ](key) {#1\strut}
  ;
}
% -------------------------



% -------------------------
% DESACTIVACIÓN DE DIVISIÓN DE PALABRAS 
% -------------------------
% Uso: \nodivide o \nodivide[<n>]
\newcommand{\nodivide}[1][10000]{%
	\hyphenpenalty=#1 % Valor típico: hasta 10000
	\exhyphenpenalty=#1 % Valor típico: hasta 10000
	\sloppy
}
% -------------------------



% -------------------------
% EVITACIÓN DE VIUDAS Y HUÉRFANAS
% -------------------------
% Uso: \nowidowandorphan o \nowidowandorphan[<n>]
\newcommand{\nowidowandorphan}[1][10000]{%
	\clubpenalty=#1  % % Valor típico: hasta 10000
	\widowpenalty=#1 % % Valor típico: hasta 10000
}
% -------------------------



% -------------------------
% EVITACIÓN DE DIVISIÓN DE NOTAS AL PIE
% -------------------------
% Código para evitar la división de notas al pie en págs. diferentes
% Uso: \nodividenotas o \nodividenotas[<n>]
\newcommand{\nodividenotes}[1][10000]{%
	\interfootnotelinepenalty=#1 % Valor típico: hasta 10000
}
% -------------------------



% -------------------------
% Creación de un contador nuevo para almacenar el nº de páginas actual
% -------------------------
% OJO: Debe ir antes de \mainmatter (antes de que se reinicie en cnt page)
\newcommand{\savepagecnt}{%
	\newcounter{totpages}
	\setcounter{totpages}{\value{page}}
	\addtocounter{totpages}{1}
}
% -------------------------


% Continuación de la paginación desde el valor almacenado en \totpages
\newcommand{\contpagination}{%
	\setcounter{page}{\value{totpages}}
}
% -------------------------



% -------------------------
% LIMPIA LAS CABECERAS DE LA PRIMERA PÁGINA DE CAPÍTULO
% -------------------------
\newcommand{\cleanhdfirst}{%
	\fancypagestyle{plain}{%
		\fancyhf{}%
		\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
		\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
	}
}
% -------------------------



% -------------------------
% AÑADIDO DE ENTORNO ABSTRACT EN CLASE BOOK
% -------------------------
\newenvironment{abstract}%
{\cleardoublepage\null \vfill\begin{center}%
\bfseries \sffamily \abstractname \end{center}}%
{\vfill \null}

\endinput
